\section{blockMeshによる格子生成}
\subsection{格子の定義}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/gridGeneration/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  上図にバックステップ流れの形状・格子分割・パッチ名を示す．
\item
  今回のバックステップ流れの格子は直交構造格子であるから，
    構造格子生成ユーティリティ\OFtool{blockMesh}で生成する．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx blockMeshDictの確認
less system/blockMeshDict
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\tiny\ttfamily}]
/*--------------------------------*- C++ -*----------------------------------*\
| =========                 |                                                 |
| \\      /  F ield         | OpenFOAM: The Open Source CFD Toolbox           |
|  \\    /   O peration     | Version:  v2106                                 |
|   \\  /    A nd           | Web:      www.OpenFOAM.org                      |
|    \\/     M anipulation  |                                                 |
\*---------------------------------------------------------------------------*/
FoamFile
{
    version     2.0;
    format      ascii;
    class       dictionary;
    object      blockMeshDict;
}
// * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * //

mx0 16;  // x方向の段差の風上の分割数
mx1 120; // x方向の段差の風下の分割数
my0 8;   // y方向の段差の下の分割数
my1 16;  // y方向の段差の上の分割数

system/blockMeshDict
\end{lstlisting}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    less(もしくはmore)コマンドは，
    1画面分の内容を表示したら，
    プロンプト(moreコマンドの場合more)と表示してキー入力待ちとなる．
  \item
    主な操作キー h : ヘルプ，SPC : 前，b : 後，/文字 : 文字を検索，. : 繰り返し，G : 末尾，q：終了
\end{itemize}
}
\begin{tips}
  エディタでは間違って修正を行なう可能性があるので，
  ファイルの修正を必要としない場合，
  less, moreなどの閲覧専用コマンド(ページャー)で中身を確認するのが望ましい．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictにおける変数・変換係数の定義}
以下にblockMeshの設定ファイルsystem/blockMeshDictの主要部を示す．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-22},caption={system/blockMeshDict}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/gridGeneration/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  定義した\OFkeyword{mx0}などのキーワードエントリの値を，
  後で\OFkeyword{\$mx0}のような形で参照できる．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictにおける頂点座標の定義}
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={24-42}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/gridGeneration/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{itemize}
\item
  頂点座標の定義の順序は任意である．
\item
  C/C++の配列と同様に，
  0から番号が付けられる．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictにおける格子ブロックの定義}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={44-60}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/gridGeneration/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.3\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/UserGuideJa/fig/pdf/fig-5-5.pdf}\cite{OpenFOAM_UserGuideJa}
\end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictにおける境界パッチの定義}
\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={66-96}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={97-117}]{../run/master/system/blockMeshDict}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/gridGeneration/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
\end{minipage}%
\clearpage
\subsection{blockMesh実行用ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ジョブスクリプトの確認
less run1mesh.sh
\end{lstlisting}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run1mesh.sh}]{../run/master/run1mesh.sh}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    (必須) \verb|-L rscgrp=fx-workshop| : リソースグループ名 (講習会以外では適宜変更する)
  \item
    (必須) \verb|-L node=1| : ノード数指定
  \item
    (任意) \verb|-L elapse=0:30:00| : 経過時間制限値(30分=講習用リソースグループの最大値) 
  \item
    (任意) \verb|-S| : ジョブ統計情報とノードごとの詳細情報をファイルに出力
\end{itemize}
}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    先に投入したジョブの実行開始予定を遅らせることなく，
    空いているリソースにジョブを割り当てて実行するバックフィル機能\cite{sevendayshpc_day2}があるので，
    適切な時間を指定することで実行開始が早まる可能性が高くなる．
  \item
    また，
    メモリ使用量等のチェックのため，
    ジョブ統計情報は出力しておいたほうが良い．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{共通設定スクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 共通設定スクリプトの確認
less runShare.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={runShare.sh}]{../run/master/runShare.sh}
\begin{tips}
  共通の設定はひとつにまとめておくと，
  OpenFOAMのバージョンなどの設定変更が簡単になる．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{blockMeshのジョブ投入}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ジョブ数表示(混雑確認)
pjstat2 --rsc -b # 投げられているジョブ数を見る
pjstat2 --use    # ノードの利用状況の表示 
\end{lstlisting}
\vspace{-3mm}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 格子生成のジョブ投入
pjsub run1mesh.sh
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
[INFO] PJM 0000 pjsub Job 123456 submitted.
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ジョブの状況確認(以降の演習ではジョブ状態の確認を適宜行う)
pjstat
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
# ジョブ実行待ちの場合
JOB_ID     JOB_NAME   MD ST  USER     START_DATE      ELAPSE_LIM            NODE_REQUIRE    VNODE  CORE V_MEM
123456     run1mesh.s NM QUE x00000x  (00/00 00:00)   0000:30:00            1               -      -    -

# ジョブ実行中
JOB_ID     JOB_NAME   MD ST  USER     START_DATE      ELAPSE_LIM            NODE_REQUIRE    VNODE  CORE V_MEM
123456     run1mesh.s NM RUN x00000x  00/00 00:00:00  0000:30:00            1               -      -    -
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{生成されたファイルの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 生成されたファイルの確認
tree
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
├── constant
│   ├── polyMesh             #生成された格子のディレクトリ
│   │   ├── boundary         #境界のリスト
│   │   ├── faces            #格子界面のリスト
│   │   ├── neighbour        #格子界面に隣接する格子(従)のリスト
│   │   ├── owner            #格子界面に隣接する格子(主)のリスト
│   │   └── points           #節点座標のリスト
(snip)
├── log.blockMesh            #blockMeshのログ
├── run1mesh.sh.123456.err   #ジョブの標準エラー出力(12345はJOBID．以下同様)
├── run1mesh.sh.123456.out   #ジョブの標準出力
├── run1mesh.sh.123456.stats #ジョブの統計情報
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ジョブの出力ファイルを確認(エラーが出ていないことを確認)
less run1mesh.sh.*.err  # 本来はJOBIDが付くが，*のワイルドカードで全ての文字にマッチする
# または，以下により上記のファイルのサイズが0である事を確認するのでも良い
ls -l
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{blockMeshのログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx blockMeshのログ確認
less log.blockMesh
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={OpenFOAM},caption={log.blockMesh}]
----------------
Mesh Information
----------------
  boundingBox: (-2 0 0) (15 3 2)
  nPoints: 6594
  nCells: 3136
  nFaces: 12704
  nInternalFaces: 6112
----------------
Patches
----------------
  patch 0 (start: 6112 size: 16) name: inlet
  patch 1 (start: 6128 size: 24) name: outlet
  patch 2 (start: 6152 size: 144) name: lowerWall
  patch 3 (start: 6296 size: 136) name: upperWall
  patch 4 (start: 6432 size: 6272) name: frontAndBack

End
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  例外もあるがほとんどのOpenFOAMのアプリケーションは，
  正常実行の場合，
  終了時にEndを出力するので，
  Endが出力されていなかったら，
  ログを良く調べる．
\end{tips}
